# Документация к API

## Регистрация/Авторизация пользователя

Маршрут для __регистрации__ пользователя:

`/auth/signup`

Метод: POST

Для регистрации необходимо передать имя пользователя в поле `login`, пароль в поле `password`. В случае успеха возвращается статус 201. В случае возникновения ошибки - возвращается статус 400 с описанием ошибки.

Маршрут для __авторизации__ пользователя:

`/auth`

Метод: POST

Для авторизации необходимо передать имя пользователя в поле `login`, пароль в поле `password`. В случае успеха возвращается статус 200. Сервер создаёт сессию пользователя, идентификатором сессии является jwt-токен, который возвращается в заголовке `Authorization`.

Пример заголовка ответа:

`Authorization: Bearer eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJuYW1lIjoiZ2VvcyIsImlhdCI6MTY1NjI1ODk2OSwiZXhwIjoxNjU2ODYzNzY5fQ.A_jt6fuRdZjK7BMiCNfaS7JlcJm6WYz_ujTFfY1Z2G4` 

__ВАЖНО:__ Далее, при обращении ко всем остальным методам API необходимо передавать полученный токен в заголовках запроса, иначе будет возвращён статус 401.

В случае возникновения ошибки при авторизации - возвращается статус 400 с описанием ошибки.
В случае возникновения ошибки валидации jwt-токена, сервер вернёт статус 401 с описанием ошибки.

## Работа с контактами

#### Создание контакта

Маршрут: `/contacts`

Метод: POST

Метод ожидает получить ключи:
* firstname
* lastname
* patronymic
* phone
* email

В данной реализации ни одно из этих полей не является обязательным. В случае если __email__ передаётся, то при записи в БД будет выполнена валидация значения.
В случае успеха возвращается статус 201. В случае возникновения ошибки - возвращается статус 400 с описанием ошибки.

#### Получение контакта

Маршрут: `/contacts/:id`,
где `:id` - идентификатор контакта.

Метод: GET

В случае успеха возвращается статус 200 и объект с данными контакта. 
Пример:
```
{
    "id": "62b85f6c21e7249e940a9405",
    "lastname": "Карамазов",
    "firstname": "Алексей",
    "patronymic": "Федорович",
    "phone": "79023484132",
    "email": "akaramazov@mail.ru",
    "updatedAt": "2022-06-26T13:30:20.368Z",
    "createdAt": "2022-06-26T13:30:20.368Z"
}
```
В случае если контакт по идентификатору не найден - возвращается статус 404 с описанием ошибки.

#### Получение всех контактов

Маршрут: `/contacts`

Метод: GET

В случае успеха возвращается статус 200 и массив объектов с данными. Пример:
```
[
    {
        "id": "62b85f1021e7249e940a9400",
        "lastname": "Сироткин",
        "firstname": "Георгий",
        "patronymic": "Валерьевич",
        "phone": "79090777177",
        "email": "gsirotkin@yandex.ru",
        "updatedAt": "2022-06-26T13:28:48.695Z",
        "createdAt": "2022-06-26T13:28:48.695Z"
    },
    {
        "id": "62b85f6c21e7249e940a9405",
        "lastname": "Карамазов",
        "firstname": "Алексей",
        "patronymic": "Федорович",
        "phone": "79023484132",
        "email": "akaramazov@mail.ru",
        "updatedAt": "2022-06-26T13:30:20.368Z",
        "createdAt": "2022-06-26T13:30:20.368Z"
    }
]
```
В случае отсутствия контактов - возвращается пустой массив.

#### Изменение контакта

Маршрут: `/contacts/:id`,
где `:id` - идентификатор контакта.

Метод: PATCH

Метод ожидает получить ключи:
* firstname
* lastname
* patronymic
* phone
* email

Если данные по этим ключам передаются, то будет выполнена перезапись соответствующих значений. Если какие-то ключи не передаются - то соответствующие им поля не перезаписываются. Если передаются какие-либо иные ключи, то они игнорируются.

Пример ответа:
```
{
    "id": "62b85f6c21e7249e940a9405",
    "lastname": "Карамазов",
    "firstname": "Алексей",
    "patronymic": "Федорович",
    "phone": "79023484132",
    "email": "akaramazov@mail.ru",
    "updatedAt": "2022-06-26T16:54:28.733Z",
    "createdAt": "2022-06-26T13:30:20.368Z"
}
```
В случае успеха возвращается статус 200 и объект с обновленными данными контакта.
В случае если контакт по идентификатору не найден - возвращается статус 404 с описанием ошибки.

#### Удаление контакта

Маршрут: `/contacts/:id`,
где `:id` - идентификатор контакта.

Метод: DELETE


В случае успеха возвращается статус 200.
В случае если контакт по идентификатору не найден - возвращается статус 404 с описанием ошибки.


## Работа с компаниями

#### Создание компании

Маршрут: `/companies`

Метод: POST

Метод ожидает получить ключи:
* contactId
* name
* shortName
* businessEntity
* contractNumber
* contractDate
* type (ожидается массив, если передаётся значение, то оно будет записано в массив)
* status
* address

В данной реализации только поле `name` является обязательным, т.к. по нему может быть выполнена сортировка, остальные поля обязательными не являются. Будет выполнена проверка валидности идентификатора контакта - если идентификатор контакта передаётся и контакта с данным идентификатором не существует, либо идентификатор не валидный, то сервер вернёт статус 404 с описанием ошибки.
В случае успеха возвращается статус 201. В случае возникновения ошибки - возвращается статус 400 с описанием ошибки.

#### Изменение компании

Маршрут: `/companies/:id`,
где `:id` - идентификатор компании.

Метод: PATCH

Метод ожидает получить ключи:
* contactId
* name
* shortName
* businessEntity
* contractNumber
* contractDate
* type (ожидается массив, если передаётся значение, то оно будет записано в массив)
* status
* address

Если данные по этим ключам передаются, то будет выполнена перезапись соответствующих значений. Если какие-то ключи не передаются - то соответствующие им поля не перезаписываются. Если передаются какие-либо иные ключи, то они игнорируются.

Дополнительно будет выполнена проверка валидности идентификатора контакта - если контакта с данным идентификатором не существует, то будет записано значение `null`.

Пример возвращаемого значения:
```
{
    "id": "62b8677b418988a635465af7",
    "contactId": "62b85f1021e7249e940a9400",
    "name": "ООО Мир Авто",
    "shortName": "Мир Авто",
    "businessEntity": "ООО",
    "contract": {
        "no": "1214в/т",
        "issue_date": "2021-04-22T18:05:00.000Z"
    },
    "type": [
        "agent"
    ],
    "status": "active",
    "address": "г. Санкт-Петербург, ул. Ломоносова, д. 14, кв. 8",
    "createdAt": "2022-06-26T14:04:43.044Z",
    "updatedAt": "2022-06-26T16:53:18.872Z",
    "photos": []
}
```

В случае успеха возвращается статус 200 и объект с обновленными данными компании.
В случае если компания по идентификатору не найдена - возвращается статус 404 с описанием ошибки.

#### Удаление компании

Маршрут: `/companies/:id`,
где `:id` - идентификатор компании.

Метод: DELETE

В случае успеха возвращается статус 200.
В случае если компания по идентификатору не найдена - возвращается статус 404 с описанием ошибки.

>Прим.: Т.к. компании имеют связанные с ними фотографии, то при удалении компании было бы не плохо удалять и фото. Но, т.к. по условиям задачи это особо не оговорено, то не совсем понятно надо ли так делать. Возможно, что фотографии должны сохраняться и удаляться отдельным скриптом. Поэтому в данной реализации фотографии не удаляются.

#### Получение компании

Маршрут: `/companies/:id`,
где `:id` - идентификатор компании.

Метод: GET

В случае успеха возвращается статус 200 и объект с данными компании. 
Пример:
```
{
    "id": "62b860aa2d6cd72dbd02f39e",
    "contactId": "62b85f1021e7249e940a9400",
    "name": "ООО Ромашка",
    "shortName": "Ромашка",
    "businessEntity": "ООО",
    "contract": {
        "no": "12",
        "issue_date": "2020-11-21T08:03:00.000Z"
    },
    "type": [
        "agent",
        "contractor"
    ],
    "status": "active",
    "address": "г. Санкт-Петербург, Лиговский проспект, д. 50, лит. 7",
    "createdAt": "2022-06-26T13:35:38.274Z",
    "updatedAt": "2022-06-26T13:35:38.274Z",
    "photos": [
        {
            "name": "47e7045eaccd2b0aa51f.jpg",
            "filepath": "http://localhost:2114/images/geos/47e7045eaccd2b0aa51f.jpg",
            "thumbpath": "http://localhost:2114/images/geos/47e7045eaccd2b0aa51f_160x160.jpg"
        },
        {
            "name": "bd53404ad8e58a710d16.jpg",
            "filepath": "http://localhost:2114/images/geos/bd53404ad8e58a710d16.jpg",
            "thumbpath": "http://localhost:2114/images/geos/bd53404ad8e58a710d16_160x160.jpg"
        }
    ]
}
```
В случае если компания по идентификатору не найдена - возвращается статус 404 с описанием ошибки.

>Прим.: здесь можно было бы вместо передачи идентификатора контакта по ключу "contactId" сразу же развернуть данные, связанных контактов по аналогии с изображениями ("photos"), но в примере к заданию возвращаться должен именно идентификатор, поэтому я оставил этот момент как есть.


#### Получение всех компаний

Маршрут: `/companies`

Метод: GET

В случае успеха возвращается статус 200 и массив объектов с данными. Пример:
```
[
    {
        "id": "62b8677b418988a635465af7",
        "contactId": "62b85f1021e7249e940a9400",
        "name": "ООО Мир Авто",
        "shortName": "Мир Авто",
        "businessEntity": "ООО",
        "contract": {
            "no": "1214в/т",
            "issue_date": "2021-04-22T18:05:00.000Z"
        },
        "type": [
            "agent"
        ],
        "status": "active",
        "address": "г. Санкт-Петербург, ул. Ломоносова, д. 14, кв. 8",
        "createdAt": "2022-06-26T14:04:43.044Z",
        "updatedAt": "2022-06-26T16:53:18.872Z",
        "photos": []
    },
    {
        "id": "62b8618ed0d2c506294272ad",
        "contactId": "62b85f6c21e7249e940a9405",
        "name": "ООО Рога и Копыта",
        "shortName": "Рога и Копыта",
        "businessEntity": "ООО",
        "contract": {
            "no": "158/т",
            "issue_date": "2021-01-25T18:05:00.000Z"
        },
        "type": [
            "superagent",
            "contractor"
        ],
        "status": "disactive",
        "address": "г. Санкт-Петербург, ул. Гороховая, д. 12, кв. 3",
        "createdAt": "2022-06-26T13:39:26.599Z",
        "updatedAt": "2022-06-26T13:39:26.599Z",
        "photos": [
            {
                "name": "1d9b75a78af9af3ce43e.jpg",
                "filepath": "http://localhost:2114/images/geos/1d9b75a78af9af3ce43e.jpg",
                "thumbpath": "http://localhost:2114/images/geos/1d9b75a78af9af3ce43e_160x160.jpg"
            }
        ]
    },
    {
        "id": "62b860aa2d6cd72dbd02f39e",
        "contactId": "62b85f1021e7249e940a9400",
        "name": "ООО Ромашка",
        "shortName": "Ромашка",
        "businessEntity": "ООО",
        "contract": {
            "no": "12",
            "issue_date": "2020-11-21T08:03:00.000Z"
        },
        "type": [
            "agent",
            "contractor"
        ],
        "status": "active",
        "address": "г. Санкт-Петербург, Лиговский проспект, д. 50, лит. 7",
        "createdAt": "2022-06-26T13:35:38.274Z",
        "updatedAt": "2022-06-26T13:35:38.274Z",
        "photos": [
            {
                "name": "47e7045eaccd2b0aa51f.jpg",
                "filepath": "http://localhost:2114/images/geos/47e7045eaccd2b0aa51f.jpg",
                "thumbpath": "http://localhost:2114/images/geos/47e7045eaccd2b0aa51f_160x160.jpg"
            },
            {
                "name": "bd53404ad8e58a710d16.jpg",
                "filepath": "http://localhost:2114/images/geos/bd53404ad8e58a710d16.jpg",
                "thumbpath": "http://localhost:2114/images/geos/bd53404ad8e58a710d16_160x160.jpg"
            }
        ]
    }
]
```
В случае отсутствия компаний - возвращается пустой массив.

#### Фильтрация и сортировка компаний, пагинация

Маршрут: `/companies`

Метод: GET

Для фильтрации и сортировки компаний необходимо передавать параметры запроса через адресную строку.

* Фильтрация по статусу

`/companies?status=active`

* Фильтрация по типу

`/companies?type=contractor`

Конечно же можно комбинировать фильтры. Пример:

`/companies?status=active&type=contractor`

* Сортировка по имени или дате

`/companies?sort=name`

`/companies?sort=date`

* Порядок сортировки

Для изменения порядка сортировки необходимо передать параметр `order`

Пример:

`/companies?sort=name&order=1`

если значение `order` равно 1, то будет выполнена сортировка в порядке возрастания. Любое другое значение `order` приведёт к сортировке по убыванию.

По умолчанию сортировка выполняется по идентификатору записи.

* Пагинация

Для пагинации можно использовать параметры `start` и `limit`. Параметр `start` указывает начало выборки, а параметр `limit` количество записей, которые будут возвращены.

## Запись фотографий компаний

При добавлении или удалении картинок будет выполнена проверка идентификатора компании. Если идентификатор не валидный, то будет возвращён статус 404 с описание данной ошибки. Дополнительно, при удалении картинки будет выполнена проверка имени файла. Если в БД такого файла нет, то будет возвращен статус 404 с описанием ошибки.